\chapter{Método de trabajo}
\label{chap:metodo}

\drop{E}{n} este capítulo se explicará al lector la metodología de desarrollo empleada para la realización de este proyecto. Se mostrarán también las herramientas, tanto hardware
como software, utilizadas en la realización del mismo.


\section{Metodología de trabajo}

Para el desarrollo del presente proyecto se considera que la metodología de trabajo más adecuada y que mejor se adapta a la naturaleza y a las necesidades del mismo es una metodología de desarrollo ágil ~\cite{Mart02}. Esto se debe principalmente a que 
uno de los objetivos más importantes es el de minimizar los riesgos que pueden conllevar los plazos de entrega del mismo y el no disponer \textit{a priori} de una especificación totalmente acotada del sistema, sobre todo al comienzo del planteamiento del 
mismo.  

Para conseguir este objetivo, se pretende realizar pequeños desarrollos de software en lapsos cortos de tiempo, también conocidos como iteraciones, dónde lo ideal sería que cada uno durase entre una y cuatro semanas. Cada una de estas iteraciones del ciclo
de vida del proyecto deberá disponer de las etapas típicas en desarrollo de software: 

\begin{itemize}
 \item \textbf{Planificación}.
 \item \textbf{Análisis de requisitos}:  Entender y comprender de forma detallada cual es la problemática a resolver, verificando el entorno en el cual se encuentra dicho problema, de tal manera que se obtenga la información necesaria y suficiente para afrontar su 
 respectiva solución.
 \item \textbf{Diseño}: Una vez que se tiene la suficiente información del problema a solucionar, es importante determinar la estrategia que se va a utilizar para resolver el problema. 
 \item \textbf{Codificación}: Partiendo del análisis y diseño de la solución, en esta etapa se procede a desarrollar el correspondiente sistema que solucione el problema mediante el uso de una herramienta computacional determinada.
 \item \textbf{Revisión}: Realizar las debidas pruebas que garanticen el correcto funcionamiento de dicho sistema bajo el mayor número de situaciones posibles a las que se pueda enfrentar.
 \item \textbf{Documentación}: Comunicación escrita en sus diferentes formas, ya sea en enunciados, procedimientos, dibujos o diagramas que se hace sobre el desarrollo de un programa. Sirve para ayudar a comprender o usar un sistema o para facilitar 
 futuras modificaciones.
\end{itemize}

De esta forma, la metodología ágil que más se aproxima a las necesidades del proyecto es Scrum ~\cite{Schwaber:2001:ASD:559553}. Este enfoque resulta muy atractivo para el desarrollo del proyecto ya que Scrum fomenta la comunicación entre los
miembros del proyecto (en este caso, el alumno y los directores del proyecto), evitando de esta manera posibles desvíos durante el desarrollo. Además, Scrum adopta una aproximación pragmática, aceptando de esta manera que el problema no puede ser completamente 
entendido o definido desde el principio y que la idea inicial sobre el sistema puede ir cambiando o evolucionando, por lo que pueden surgir desafíos impredecibles que pueden no ser fácilmente enfrentados de una forma predictiva y planificada, permitiendo 
además responder a requisitos emergentes. Como se puede apreciar, en un proyecto dónde gran parte del trabajo reside en la investigación y en la búsqueda de soluciones a problemas aún en fases muy tempranas de su madurez, se ha considerado que esta 
aproximación resulta verdaderamente acertada e interesante.

Para facilitar la comprensión de la planificación que se ha llevado a cabo en el proyecto, en el siguiente subapartado se describen los conceptos más importantes de Scrum así cómo las fases en las que se compone, los roles y responsabilidades de las 
personas que participan en el proceso y las prácticas seguidas. No obstante, si el lector ya se encuentra familiarizado con el proceso de desarrollo Scrum se recomienda comenzar directamente por la lectura del segundo subapartado (véase \S\,\ref{descripcion_de_la_planificacion}) 
dónde se describe la planificación llevada a cabo a lo largo del desarrollo del proyecto.


\subsection{Acerca de Scrum}
\label{acerca_de_scrum}

Scrum ~\cite{scrum1} es un proceso en el que se aplican de manera regular un conjunto de buenas prácticas para trabajar colaborativamente y obtener el mejor resultado posible de un proyecto. Estas prácticas se apoyan unas a otras y su selección tiene origen 
en un estudio de la manera de trabajar de equipos altamente productivos.

En Scrum se realizan entregas parciales y regulares del producto final, priorizadas por el beneficio que aportan. Por ello, Scrum está especialmente indicado para proyectos en entornos complejos, dónde se necesita obtener resultados pronto, los 
requisitos son cambiantes o poco definidos o dónde la innovación, la competitividad, la flexibilidad y la productividad son fundamentales. Scrum también está enfocado en dar soporte al desarrollo de sistemas que conllevan diversas variables cómo pueden ser 
el tiempo, recursos y tecnología y que pueden cambiar a lo largo del proceso. De esta manera, el proceso de desarrollo se convierte en una labor alarmantemente impredecible y compleja, requiriendo flexibilidad para ser capaz de responder a los cambios
que puedan ir apareciendo.

Además, el proceso Scrum permite mejorar la existencia de prácticas ingenieriles en la organización ~\cite{scrum2}, ya que involucra diversas actividades de gestión orientadas a la identificación de las potenciales deficiencias o impedimentos 
que aparecen en el desarrollo del proceso, así como las prácticas empleadas.


\subsubsection{Fases de Scrum}

La metodología de desarrollo Scrum esta compuesta de tres fases:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Pre-game}: Esta primera fase está compuesta a su vez por dos subfases conocidas cómo planificación y diseño de alto nivel del sistema. La primera subfase abarca el desarrollo de la especificación del sistema que se pretende desarrollar así cómo 
 la creación del \textit{``Product Backlog list''}. El \textit{Product Backlog list} es una lista que contiene los requisitos del proyecto, también conocidos como \textit{``historias de usuario''} (creadas por el cliente en su propio lenguaje). Además se asigna 
 un orden de prioridad a cada requisito identificado del sistema permitiendo conocer cuáles deberían ser implementados primero y una estimación aproximada del esfuerzo requerido para medir su nivel de dificultad. No obstante, esta lista cambia dinámicamente 
 siendo actualizada continuamente mediante la adicción de nuevos requisitos, limitaciones, herramientas, etc. La segunda subfase, el diseño de alto nivel del sistema, consiste en el desarrollo de un primer diseño de alto nivel sobre el sistema a implementar 
 incluyendo las decisiones de diseño que deben ser aplicadas posteriormente.
 \item \textbf{Development}: En esta fase, también conocida cómo fase de desarrollo, se lleva a cabo el proceso de decisión de que historias de usuario van componer cada una de las iteraciones o \textit{``Sprints''}. Las iteraciones son intervalos de tiempo 
 con una duración aproximada que oscila entre dos y cuatro semanas y que a su vez están compuestas por fases más pequeñas: \emph{Análisis}, \emph{diseño}, \emph{implementación}, \emph{pruebas} y \emph{entrega}. Esta fase es iterativa e incremental dónde se 
 van obteniendo las diferentes versiones y módulos del sistema. Por último, es importante destacar que cada una de 
 de las iteraciones llevadas a cabo finalizan con una reunión dónde se analiza si los objetivos marcados al comienzo de la iteración han sido alcanzados y el nivel de satisfacción de los resultados obtenidos.
 \item \textbf{Post-game}: Fase final tras haber cumplido los requisitos de entrega pactados al comienzo del desarrollo. Abarca la preparación para el lanzamiento de la versión, incluyendo la documentación final y pruebas antes del lanzamiento de la versión.
\end{itemize}

En la Figura \ref{fig:fases_scrum} se muestra un simple esquema a modo de resumen de cada una de las actividades que se llevan a cabo en cada una de las fases descritas anteriormente con sus correspondientes entradas y salidas. 

 \begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fases_scrum.png}
\caption{Fases de Scrum ~\cite{webfaseScrum}.}
\label{fig:fases_scrum}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Roles y responsabilidades}

Aunque en Scrum se pueden diferenciar hasta seis roles (Scrum Master, Product Owner, Scrum Team, Customer, User y Management) con diferentes propósitos, el presente apartado se centra en la descripción de los principales definiendo cuáles son las 
responsabilidades de cada uno así como las tareas que deben despeñar:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Product Owner}: Representa la voz del cliente. Se asegura de que el equipo Scrum trabaje de forma adecuada desde la perspectiva del negocio. El Product Owner escribe historias de usuario, las prioriza y las coloca en el Product Backlog.
 \item \textbf{Scrum Master}: Desempeña el rol de administrador dentro del proceso Scrum. Es el responsable de asegurar que el proyecto es realizado de acuerdo a las prácticas establecidas, además de que el proyecto evoluciona según lo previsto. También desempeña 
 el rol de líder del Scrum Team cuando se presenta algún obstáculo y de mantener el equipo de modo que se ocupe de las tareas de la forma más productiva posible.
 \item \textbf{Scrum Team}: Pequeño equipo con las habilidades transversales necesarias para realizar el trabajo (análisis, diseño, desarrollo, pruebas, documentación, etc.) y que tiene la responsabilidad de entregar el producto. También poseen la autoridad 
 para decidir sobre las acciones y la organización necesaria para alcanzar los objetivos. Por último, también destacar que están involucrados en la toma de decisiones en cuanto a estimación del esfuerzo.
\end{itemize}

No obstante, existen otros roles auxiliares en los \textit{``Scrum Team''} que no tienen un rol formal y no se involucran frecuentemente en el proceso Scrum, sin embargo deben ser tomados en cuenta. Un aspecto importante de una aproximación ágil es la 
práctica de involucrar en el proceso a los usuarios, expertos del negocio y otros interesados (stakeholders). Es importante que esa gente participe y entregue retroalimentación con respecto a la salida del proceso a fin de revisar y planear cada sprint.
A continuación una breve descripción:

\begin{itemize}
 \item \textbf{StakeHolders}: Hacen posible el proyecto y para quiénes el proyecto producirá el beneficio acordado que justifica su producción. Sólo participan directamente durante las revisiones del sprint.
 \item \textbf{Management}: Establecen el ambiente para el desarrollo del producto.
\end{itemize}



\subsubsection{Prácticas y conceptos relevantes}

Cómo ya se anticipaba en lo párrafos anteriores, uno de los principales objetivos del proceso Scrum es hacer frente a los cambios y problemas que puedan ir surgiendo a lo largo del proyecto. Para conseguir este propósito se llevan a la práctica diferentes 
conceptos para aumentar la comunicación entre los miembros participantes en el proyecto, así como una clara división de los roles que desempeñan cada uno. A continuación se exponen los conceptos más relevantes.

\begin{description}
 \item[Sprint/Iteración] Período en el cual se lleva a cabo la mayor parte del trabajo. Aunque lo recomendable es que la duración de los sprints sea constante y definida por el equipo con base en su propia experiencia, es posible comenzar con una duración 
 de sprint en particular (entre 2 y 4 semanas) e ir ajustándolo con base en el ritmo del equipo. Algunas de las actividades más importantes que se deben realizar son las reuniones de planificación de sprints, reuniones diarias y sprint backlog. Al final de 
 cada sprint, el equipo deberá presentar los avances logrados. El resultado obtenido es un producto potencialmente entregable al cliente. Asimismo, se recomienda no agregar objetivos al sprint o sprint backlog a menos que la falta de estos objetivos 
 amenace al éxito del proyecto.
 
 En la Figura \ref{fig:sprint_scrum} se presenta un pequeño esquema que muestra las diferentes entradas y salidas que se dan lugar en una iteración completa de Scrum.
 
 \begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sprint_scrum.png}
\caption{Iteración de la metodología Scrum ~\cite{webfaseScrum}.}
\label{fig:sprint_scrum}
\end{center}
\end{figure}


\item[Product Backlog] Documento de alto nivel para todo el proyecto que define las descripciones genéricas de todos los requisitos y las funcionalidades deseables que debe contener el producto final basándose en el conocimiento actual que se tiene del mismo. 
De esta forma, el Product Backlog está compuesto por una lista de requisitos ordenados por la prioridad de los mismos y están acompañados de estimaciones realizadas a grandes rasgos (valor aportado y esfuerzo de desarrollo requerido). Es abierto y sólo puede 
ser modificado por el Product Owner, representando de esta forma la visión del cliente respecto a los objetivos del proyecto. Por último, es importante mencionar que se encuentra en continua evolución y suele ser modificado a lo largo de las iteraciones.
    
\item[Estimación de esfuerzo] Realizado por el Product Owner junto con el equipo de desarrollo y consiste en un proceso interactivo dónde se pretende realizar una aproximación del esfuerzo requerido para llevar a cabo cada uno de los elementos descritos 
en el Product Backlog. Es importante mencionar que las estimaciones tendrán una mayor grado de precisión cuanta mayor sea la cantidad de información que se tenga acerca del proceso a estimar. Aunque existen diversas técnicas para realizar este tipo de procesos 
de estimación, uno de los más comunes es el juicio de expertos\footnote{Técnica compuesta por un conjunto de opiniones que pueden brindar profesionales expertos en una industria o disciplina, relacionadas al proyecto que se está ejecutando.}.

\item[Sprint Backlog] Documento detallado que constituye el punto de partida de cada sprint o iteración. Está constituido por los elementos del Product Backlog que deben ser implementados en el presente Sprint y que han sido seleccionados por los miembros del 
equipos de desarrollo y el Product Owner en la \textit{``Sprint Planning meeting''}. Es importante destacar que las tareas identificadas son divididas en horas pero que ninguna debe tener una duración superior a dieciséis horas. De este modo, si una tarea 
es mayor de dieciséis horas, deberá ser dividida en otras menores.

\item[Sprint Planning meeting] Reunión organizada por el Scrum Master que es realizada al comienzo de cada Sprint. Esta compuesta por dos fases. En la primera el objetivo es definir los objetivos y funcionalidades que deben ser desarrollos en el siguiente 
Sprint, por lo que participan el cliente, Scrum Master, Scrum Team y administradores. Por el contrario, en la segunda fase tan sólo toman parte el Scrum Master y el Scrum Team con la finalidad de decidir el plan necesario para abordar las tareas planificadas 
para el siguiente Sprint.
  
\item[Daily Scrum meeting] Reuniones realizadas diariamente que permiten tener información de seguimiento de primera mano. Deben ser cortas (no más de quince minutos) y son dirigidas por el Scrum Master. A parte de discutir acerca de los problemas que han 
aparecido, se debe responder a tres preguntas: ¿Qué has hecho desde ayer?, ¿Qué es lo que harás hasta la reunión de mañana? y ¿Has tenido algún problema que te haya impedido alcanzar tu objetivo?.
  
\item[Sprint Review meeting] Reunión realizada el último día del sprint en la que el Scrum Master y el Scrum Team presentan los resultados (prototipo) obtenidos al final del Sprint a los interesados (cliente, usuario, administradores, etc.). Además, tras esta 
reunión se debe haber tratado sobre el trabajo que fue completado y no completado. Importante mencionar que no debe durar más de cuatro horas.

\end{description}


\subsection{Descripción de la planificación}
\label{descripcion_de_la_planificacion}

En primer lugar, y antes de proceder a al desarrollo de las diferentes fases que se definen en Scrum, es importante mencionar como se han repartido los roles y responsabilidades durante el desarrollo del proyecto: 

\begin{itemize}
 \item \textbf{Product Owner}: Este rol será desempeñado principalmente por los directores del proyecto, quienes irán guiando de forma orientativa cuáles son los objetivos a conseguir con el proyecto, requisitos (historias de usuario), etc. No obstante, este rol 
 también puede estar desempeñado por el alumno ya que será la última persona en decidir la dirección que va adoptando el proyecto. 
 \item \textbf{Scrum Master}: Este rol será desempeñado únicamente por los directores del proyecto. Esto tiene sentido ya que, además de realizar las funciones típicas de un usuario estableciendo los requisitos, también van marcando las pautas necesarias 
 para una correcta evolución del proyecto, resolución de problemas encontrados, desempeño de rol de líder, etc.
 \item \textbf{Scrum Team}: Mientras que en la definición original de Scrum el equipo está compuesto de varios integrantes, en el presente proyecto este rol es desempeñado únicamente por el alumno.
\end{itemize}

Respecto a los sprints es importante mencionar que el producto obtenido al final de cada iteración no tiene porque ser estrictamente un módulo del sistema a desarrollar, sino que también debe considerarse cómo producto el conocimiento generado y los conceptos 
adquiridos, necesarios para la correcto desarrollo del proyecto y la implementación de los diferentes módulos.

Por último, tan sólo destacar que los diferentes tipos de reuniones que presenta Scrum, así cómo su frecuencia y duración se han tratado de cumplir lo máximo posible. No obstante, al tratarse un proyecto elaborado a lo largo de un curso académico ha sido 
necesario compaginarlo con más actividades docentes. De este modo, al igual que ocurre con la duración de los sprints, ha sido necesario adaptarlo a los intervalos de tiempo asignados a esta actividad docente así como a la disponibilidad de los directores.


\subsubsection{Fase 1: Pre-game}

El principal objetivo de esta fase es la elaboración del Product Backlog. Para ello, se han definido los requisitos o historias de usuario que debe reunir el proyecto a un nivel de abstracción considerablemente elevado. La motivación de esto se debe a que 
al proyecto contiene diversas tareas de investigación y, por tanto, no se conocen \textit{a priori} todos los aspectos que pueden surgir durante su desarrollo, las técnicas que se van a emplear ni resultados que se van obtener. Estos requisitos quedan 
definidos en el capítulo de Objetivos (véase \S\,\ref{chap:objetivos}). No obstante, a continuación se muestra un listado de ellos junto con la correspondiente estimación del esfuerzo requerido:

\begin{itemize}
\item \textbf{Evaluación de mercado:} Primer objetivo ya que en función de los resultados obtenidos se determinará que dispositivo se empleará para realizar el proceso de capturas de imágenes. El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito es 
principalmente de labores de documentación y, por lo tanto, el tiempo estimado estará sujeto a la cantidad de información disponible. 
\item \textbf{Análisis de librerías disponibles:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito es principalmente de labores de documentación y, por lo tanto, el tiempo estimado estará sujeto a la cantidad de información disponible, dificultad 
de las diferentes librerías, etc.).
\item \textbf{Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone la adquisición de habilidades técnicas y conceptos de diferentes ámbitos (procesamiento de imágenes, concurrencia 
de procesos, conceptos hardware del dispositivo elegido, etc.)
\item \textbf{Identificación y análisis del conjunto de acciones a reconocer:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone labores de documentación y pruebas mediante el módulo de captura de imágenes que haya sido desarrollado.
\item \textbf{Adaptación del modelo Bag of Words:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone labores de documentación para comprender el funcionamiento de dicho modelo. También será necesario investigar y analizar 
las diferentes herramientas necesarias para su funcionamiento, así como estudiar la forma de abordar la integración de la solución proporcionada.
\item \textbf{Desarrollo de un clasificador (\acs{SVM}):} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone la documentación sobre el funcionamiento sobre este tipo de elementos software, además de la adquisición de las habilidades técnicas 
necesarias para su implementación.
\item \textbf{Organización del conjunto de sujetos del experimento:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone la programación, coordinación y convocatoria de los sujetos que participarán en el experimento. También incluye labores de documentación
necesarias para la elaboración de los escritos pertinentes sobre la protección de datos personales, preparación del entorno, etc.
\item \textbf{Integración de los diferentes módulos:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone la realización de pruebas para comprobar el correcto funcionamiento del sistema desarrollado.
\item \textbf{Desarrollo de una interfaz gráfica:} El esfuerzo requerido para cumplimentar este requisito supone la documentación de las plataformas existentes para este cometido, estudio de su adecuación y la adquisición de las habilidades técnicas para su 
utilización, además de abordar la integración de los diferentes módulos desarrollados a lo largo del proyecto así como la realización de las pruebas pertinentes para la comprobación del correcto funcionamiento del sistema 
desarrollado.
\end{itemize}


\subsubsection{Fase 2: Development}

Para la realización de la segunda fase del proyecto, se ha seguido una aproximación basada en lo descrito anteriormente en la sección de ``Acerca de Scrum'' (véase \S\,\ref{acerca_de_scrum}). De esta forma,
se ha dividido esta fase en seis iteraciones bien diferenciadas pero fuertemente dependientes entre ellas. A continuación se describe cada una junto con su correspondiente Sprint Backlog.

\paragraph{Iteración 0 \newline}

Esta primera iteración tiene como objetivo general recoger y analizar la documentación necesaria para comenzar con el proyecto. De esta forma, el Sprint Backlog de esta iteración comprende los siguientes 
elementos de alto nivel del Product Backlog: \textit{``Evaluación de mercado''} y \textit{``Análisis de librerías disponibles''}. A continuación se presenta el Sprint Backlog desglosado en tareas de bajo nivel:

\begin{itemize}
 \item Recoger la documentación relativa sobre la historia y evolución de Kinect.
 \item Recoger la documentación relativa sobre el desarrollo de aplicaciones alternativas en diferentes campos: Ocio, medicina, educación, accesibilidad, etc.
 \item Recoger y analizar detalladamente las características técnicas de las diferentes versiones de Kinect (Kinect para Xbox360, Kinect para Windows y nueva generación de Kinect).
 \item Realizar un estudio sobre las ventajas que ofrece Kinect frente a otros dispositivos.
 \item Recoger y analizar la documentación relativa sobre el funcionamiento interno de Kinect y realizar un pequeño estudio.
 \item Realizar un estudio de mercado de las librerías disponibles. Esta tarea incluye el análisis de las diferentes posibilidades, su evolución en los últimos años y principales ventajas y desventajas 
 frente a otras posibilidades.
 \item Recoger la documentación relativa sobre el estado del arte de visión por computador.
 \item Realizar un breve estudio sobre los algoritmos existentes para el reconocimiento de acciones basados en vídeo.
\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en el capítulo de \textit{``Antecedentes''} (véase \S\,\ref{chap:antecedentes}).


\paragraph{Iteración 1 \newline}

Para llevar a cabo la tarea \textit{``Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo''} del Product Backlog ha sido necesario segmentar el trabajo en tres iteraciones (Iteración 1, Iteración 2 e Iteración 3). Esto se debe principalmente 
a dos motivos. El primero de ellos debido a la gran cantidad de trabajo que abarca esta tarea general y, en segundo lugar, debido a la gran cantidad de nuevos conceptos que implica la realización de la tarea. Para afrontar este reto se ha decido comenzar 
afianzando los conceptos más generales en la primera iteración, para continuar en las siguientes iteraciones con conceptos más específicos según la problemática que se esté tratando. 

El objetivo general de esta iteración es realizar la primera toma de contacto con Kinect, permitiendo así familiarizarse con los aspectos más relevantes sobre el dipositivo. De este modo, el Sprint Backlog de la Iteración 1 queda desglosado en las siguientes 
tareas:

\begin{itemize}
 \item Instalación y configuración de los drivers de Kinect, de la plataforma \acs{OpenNI} y del middleware NiTE. 
 \item Instalación y configuración de la herramienta \textit{``Processing''} y de la librería \textit{``SimpleOpenNI''}.
 \item Comprender y afianzar los conceptos de reflexión, oclusión y desalineamiento entre cámaras.
 \item Comprender y afianzar los conceptos relacionados con los píxeles RGB y de profundidad.
 \item Comprender el funcionamiento necesario para la conversión a distancias reales.
 \item Comprender y afianzar los conceptos relacionados con las nubes de puntos.
 \item Entender el funcionamiento de los conceptos adquiridos mediante pequeños ejemplos en Processing (Dibujando con Kinect, Álbum de fotos y Batería virtual).
\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en la sección \textit{``Primeros pasos con Kinect''} (véase \S\,\ref{primeros_pasos_con_kinect}).


\paragraph{Iteración 2 \newline}

En esta iteración se continua con la tarea \textit{``Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo''} del Product Backlog. De esta forma, los principales objetivos de esta iteración son comprender los conceptos más importantes acerca del 
funcionamiento de \acs{OpenNI}, de la librería \textit{GLUT} y obtener una primera versión ``entregable'' del módulo de captura de imágenes. A continuación se presenta el Sprint Backlog de la Iteración 2 desglosado en las siguientes tareas:

\begin{itemize}
 \item Comprender y afianzar los conceptos más importantes acerca del funcionamiento de la plataforma \acs{OpenNI}.
 \item Comprender y afianzar los conceptos más importantes acerca del funcionamiento de la librería \acs{GLUT}.
 \item Realizar la implementación de la primera versión del módulo de captura de imágenes. Esta primera versión debe permitir realizar las siguientes acciones:
 \begin{itemize}
  \item Captura del flujo de datos de la cámara RGB.
  \item Captura del flujo de datos del sensor de profundidad.
  \item Visualizar los flujos de datos a través de una interfaz de usuario que implemente los comandos básicos para su control.
 \end{itemize}

\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en la sección \textit{``Comprendiendo el funcionamiento de OpenNI''} (véase \S\,\ref{comprendiendo_el_funcionamiendo_de_openni}).


\paragraph{Iteración 3 \newline}

En esta iteración además de continuar y finalizar la tarea \textit{``Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo''}, se lleva a cabo la tarea \textit{``Identificación y análisis del conjunto de acciones a reconocer''} del Product 
Backlog. De este modo, el principal objetivo de esta iteración es obtener una versión definitiva del módulo de captura de imágenes. A continuación se presenta el Sprint Backlog de la presente iteración desglosado en tareas de 
bajo nivel:

\begin{itemize}
 \item Comprender y afianzar los conceptos más importantes acerca del funcionamiento del middleware \textit{NiTE}: Seguimiento de de manos y del cuerpo y detección de gestos.
 \item Análisis e interpretación de la información proporcionada por el middleware.
 \item Integrar las funcionalidades proporcionadas por el middleware \textit{NiTE} en el módulo de captura de imágenes. Para ello ha sido necesario realizar tres nuevas versiones de forma iterativa e incremental de la primera versión existente que fue desarrollada 
 en la iteración anterior. En cada una de las diferentes versiones se introducen nuevas funcionalidades así como mejoras en el rendimiento y consumo de memoria. Para llevar a cabo esta tarea se han definido las siguientes subtareas:
 \begin{itemize}
  \item Comprender y afianzar el concepto de \textit{``background substraction''}.
  \item Recoger la documentación relativa sobre el formato de imágenes \acs{PPM}.
  \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo de hilos de la librería \acs{POSIX}.
  \item Identificar, analizar y diseñar los diferentes tipos de hilos ha implementar para mejorar el rendimiento del módulo de captura de imágenes.
  \item Análisis y estudio del impacto producido por el excesivo consumo de memoria y las soluciones existentes para su resolución.
  \item Recoger la documentación relativa sobre el formato de imágenes \acs{JPEG}.
  \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo de la librería OpenCV para la comprensión de imágenes en formato \acs{JPEG}.
  \item Realizar un estudio de mercado de las librerías \acs{XML} disponibles. Esta tarea incluye el análisis de las diferentes posibilidades.
  \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo de la librería \acs{XML} elegida.
 \end{itemize}

\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en la sección \textit{``Incorporación de NiTE''} (véase \S\,\ref{incorporacion_de_nite}).


\paragraph{Iteración 4 \newline}

Esta iteración tiene como objetivo general la adaptación del sistema de reconocimiento facilitado al módulo de reconocimiento de acciones del proyecto. De esta forma, el Sprint Backlog de esta iteración comprende los siguientes elementos de alto
nivel del Product Backlog: \textit{``Adaptación del modelo Bag of Words''} y \textit{``Desarrollo de un clasificador (\acs{SVM})''}. A continuación se presenta el Sprint Backlog desglosado en tareas de bajo nivel:

\begin{itemize}
 \item Recoger la documentación pertinente, analizar y comprender de forma exhaustiva el modelo de \acf{BoW} y todos los conceptos relacionados.
 \item Adaptación de la solución propuesta. Para llevar a cabo esta tarea han sido necesarias las siguientes subtareas:
 \begin{itemize}
  \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo de las herramientas \textit{ffmpeg}, \textit{stipdept}, \textit{Ann} y \textit{bsvm}.
  \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo del lenguaje de programación \acs{PERL}.
  \item Documentar y analizar el dataset público de acciones \acs{IXMAS}.
  \item Recoger y analizar la documentación relativa sobre las principales técnicas de extracción de características en vídeos.
  \item Recoger y analizar la documentación relativa sobre las principales técnicas de clustering.
  \item Recoger y analizar la documentación relativa sobre las principales técnicas de clasificación, especialmente \acs{SVM}.
  \item Realizar un estudio de mercado de las librerías \acs{SVM} disponibles. Esta tarea incluye el análisis de las diferentes posibilidades.
 \end{itemize}

\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en la sección \textit{``Módulo de reconocimiento de acciones''} 
(véase \S\,\ref{módulo_de_reconocimiento_de_acciones}).


\paragraph{Iteración 5 \newline}

Esta iteración tiene como objetivo general el desarrollo de una interfaz de gráfica que facilite la utilización de los módulos desarrollados en las iteraciones anteriores mediante un panel de control que permita manipular todas 
las opciones implementadas de una forma sencilla e intuitiva. Además, también debe facilitar que el usuario pueda emplear todas las herramientas sin necesidad de emplear aplicaciones externas, centralizando en una única aplicación 
todos los módulos desarrollados. Por tanto, el Sprint Backlog de esta iteración comprende los siguientes elementos de alto nivel del Product Backlog: \textit{``Desarrollo de una interfaz gráfica''} e \textit{``Integración de los diferentes módulos''}. 
A continuación se presenta el Sprint Backlog desglosado en tareas de bajo nivel:

\begin{itemize}
 \item Realizar un estudio de mercado de las librerías disponibles para el desarrollo de interfaces gráficas. Esta tarea incluye el análisis de las diferentes posibilidades.
 \item Recoger la documentación relativa y obtener las habilidades técnicas para el manejo de la herramienta seleccionada.
 \item Diseño e implementación de una interfaz gráfica adecuada para realizar la captura de vídeo mediante la integración del módulo de captura de vídeo.
 \item Diseño e implementación de una interfaz gráfica adecuada para realizar el etiquetado de vídeos.
 \item Diseño e implementación de una interfaz gráfica adecuada para realizar el proceso de clasificación mediante la integración del módulo de de reconocimiento.
 \item Diseño e implementación de una interfaz gráfica adecuada que permita de forma sencilla e intuitiva inspeccionar los resultados obtenidos.
\end{itemize}

Los resultados obtenidos de las tareas y requisitos descritos en el Sprint Backlog y la documentación generada en la presente iteración quedan recogidos en la sección \textit{``Interfaz gráfica''} (véase \S\,\ref{interfaz_gráfica}).


\subsubsection{Fase 3: Post-game}

El principal objetivo de esta fase consiste en la realización de las pruebas pertinentes para comprobar el correcto funcionamiento e integración de los módulos implementados en la fase de desarrollo y el respectivo análisis 
de los resultados obtenidos (véase \S\,\ref{chap:resultados}). Además, también se lleva a cabo la finalización de la documentación generada a lo largo del proyecto. 

Por último, es realizado el proceso de revisión final del proyecto y se prepara el producto obtenido para su posterior presentación al cliente o usuario final. En este caso, cómo se trata de un proyecto académico este rol será 
interpretado por el correspondiente tribunal académico. 


\section{Herramientas}
\label{herramientas}

En este apartado se mostrarán las distintas herramientas, tanto hardware como software,
que han intervenido en la elaboración de \acs{KinBehR}.

\subsection{Aplicaciones de desarrollo}

\begin{description}
 \item [Processing:] Entorno de desarrollo integrado de fácil utilización, y que sirve como medio para la enseñanza y producción de proyectos multimedia e interactivos de diseño digital ~\cite{processing}.
 Fue iniciado por Ben Fry y Casey Reas a partir de reflexiones en el Aesthetics and Computation Group del MIT Media Lab dirigido por John Maeda. Se distribuye bajo la licencia \acs{GNU} \acs{GPL}.
 \label{processing}
 
 \item [Shell:]  Programa informático cuya función consiste en interpretar órdenes. Incorpora características tales como control de procesos, redirección de entrada/salida, listado y lectura de ficheros, 
 protección, comunicaciones y un lenguaje de órdenes para escribir programas por lotes o ``scripts''. Fue el intérprete usado en las primeras versiones de Unix y se convirtió en un estándar de facto.
 
 \item[\acf{OpenNI}:] Framework \textit{``open source''} bajo una licencia ``\acs{GNU} \acf{LGPL}'' que proporciona numerosas \acs{API}s para el desarrollo de aplicaciones 
basadas en el paradigma de interacción natural con el usuario mediante la utilización de diversos dispositivos hardware, entre ellos Kinect.
 
 \item[NiTE:] Uno de los middleware más avanzados y robustos en el campo de visión por computador. Fue desarrollado por PrimeSense (creador del hardware de Kinect).  
 
 \item[SimpleOpenNI:] Es un wrapper basado en el framework \acs{OpenNI} y el middleware NiTE que permite desarrollar aplicaciones para Processing ~\cite{simpleopenni}.
 
 \item [OpenCV:] Es una biblioteca libre de visión artificial originalmente desarrollada por Intel. OpenCV ~\cite{opencv} es multiplataforma, existiendo versiones para GNU/Linux, Mac OS X y Windows. Contiene más de 500 
 funciones que abarcan una gran gama de áreas en el proceso de visión, como reconocimiento de objetos (reconocimiento facial), calibración de cámaras, visión estérea y visión robótica. Se encuentra 
 distribuida bajo licencia \acs{BSD} lo cual permite que sea usada libremente para propósitos comerciales y de investigación con las condiciones en ella expresadas. Implementada en C y C++.
 \label{opencv}
 
 \item[\acf{GLUT}:] Es una biblioteca de utilidades para programas OpenGL que principalmente proporciona diversas funciones de entrada/salida con el sistema operativo ~\cite{glut}. Entre las funciones que ofrece se 
 incluyen declaración y manejo de ventanas y la interacción por medio de teclado y ratón. También posee rutinas para el dibujado de diversas primitivas geométricas que incluyen cubos, esferas y teteras. 
 También tiene soporte para creación de menús emergentes. La versión original de \acs{GLUT} fue escrita por Mark J. Kilgard.
 
 \item[\acf{GCC}:] Colección de compiladores del proyecto GNU ~\cite{gcc}.
 
 \item[\acs{GNU} Make:] Herramienta para la generación automática de ejecutables ~\cite{Stallman:2004:GMP:1205748}.
 
 \item[Mercurial:] Sistema de control de versiones distribuido. Se ha hecho uso de esta herramienta
para el código del proyecto y la documentación ~\cite{mercurial}.
 
 \item[Stipdet:] Es una aplicación desarrollada por Ivan Laptev cuya finalidad es calcular los descriptores para cada uno de los puntos de interés espacio-temporal del vídeo que le es pasado como argumento ~\cite{stipdept}.
 
 \item[ANN:] Es una librería escrita en C++ destinada a ofrecer estructuras de datos y algoritmos para el cálculo de la búsqueda de vecinos próximos en ámbitos que presentan un elevado número de 
 dimensiones ~\cite{ann}. 
 
 \item[BSVM:] La implementación actual de \textit{BSVM} toma prestada la estructura interna de \textit{LIBSVM}\footnote{Software integrado para la clasificación del vector de la ayuda, (C-SVC, NU-SVC), la regresión (épsilon-SVR, NU-SVR) y la valoración de la distribución (uno-clase SVM).} 
 ofreciendo de este modo opciones muy similares ~\cite{bsvm}.
 
 \item[ffmpeg:] Colección de software libre que puede grabar, convertir (transcodificar) y hacer streaming de audio y vídeo ~\cite{ffmpeg}. Incluye libavcodec, una biblioteca de códecs. El proyecto comenzó por Gerard 
 Lantau, un seudónimo de Fabrice Bellard, y ahora es mantenido por Michael Niedermayer. 
 
 \item[Qt:] Biblioteca multiplataforma  de software libre y código abierto usada para desarrollar aplicaciones con interfaz gráfica de usuario ~\cite{qt}, así como también para el desarrollo de programas sin interfaz gráfica, como 
 herramientas para la línea de comandos y consolas para servidores. Qt es utilizada en KDE, entorno de escritorio para sistemas como GNU/Linux o FreeBSD, entre otros. Qt utiliza el lenguaje de 
 programación C++ de forma nativa, adicionalmente puede ser utilizado en varios otros lenguajes de programación a través de bindings. 
 
 \item[\acs{GNU} Emacs:] Entorno de desarrollo de \acs{GNU} que ha sido empleado tanto para realizar la implementación así como para la documentación ~\cite{emacs}.
\end{description}


\subsection{Lenguajes de programación}

Para la elaboración del presente proyecto ha sido necesario la utilización de diversos lenguajes de
programación. A continuación se muestra la lista completa de todos ellos:


\begin{description}
 \item [C++:] Creado por Bjarne Stroustrup ~\cite{Stroustrup:2000:CPL:518791}, C++ proporciona mecanismos de
orientación a objetos y compatibilidad con C. Es un lenguaje compilado que
ofrece distintos 
 niveles de abstracción al programador.
 \item [Perl:] Diseñado por Larry Wall en 1987. Perl toma características del lenguaje C, del lenguaje interpretado bourne shell (sh), AWK, sed, Lisp y, en un grado 
 inferior, de muchos otros lenguajes de programación. Estructuralmente, Perl está basado en un estilo de bloques como los del C o AWK, y fue ampliamente adoptado por su destreza en el procesado de texto 
 y no tener ninguna de las limitaciones de los otros lenguajes de script.
 \item [Processing:] Un lenguaje de programación de código abierto basado en Java. Se distribuye bajo la licencia \acs{GNU} GPL.
\end{description}


\subsection{Documentación y gráficos}

\begin{description}
 \item [\LaTeX{}:] Lenguaje de marcado de documentos de carácter técnico y científica, utilizado para
realizar este documento ~\cite{Talbot:2013:ULW:2523292}.
 \item [BibTex:] Herramienta para la descripción de referencias para documentos escritos con \LaTeX{}.
 \item [Dia:] Editor de diagramas ~\cite{dia}. Se ha utilizado para construir los diagramas de clases,
de flujo, etc.
 \item [Gimp:] Software de edición de imágenes y retoque fotográfico. Utilizado en la
maquetación de fotografías e ilustraciones ~\cite{gimp}.
\end{description}

\subsection{Hardware}
\label{metodo_hardware}

\begin{description}
 \item [Ordenador de sobremesa:] Para el desarrollo de \acs{KinBehR} se ha empleado un equipo de sobremesa. Este equipo cuenta con las siguientes características:
 \begin{itemize}
  \item Intel(R) Core(TM) i7-2620M CPU @ 2.70GHz.
  \item 4 GB de \acs{RAM}.
  \item 500 GB Disco Duro.
 \end{itemize}

 \item [Kinect para Xbox360:] Es ``un controlador de juego libre y entretenimiento'' creado por Alex Kipman, desarrollado por Microsoft para la videoconsola Xbox 360, y desde junio del 2011 para PC a 
 través de Windows 7 y Windows 8.3. Tratado en mayor profundidad en el capítulo de antecedentes (véase \S\,\ref{chap:antecedentes}).
  
 \item [Disco duro externo de 1 TB]
\end{description}


\subsection{Sistemas operativos}

\begin{description}
 \item [Debian:] Se ha empleado Debian 7.0 (wheezy) 64-bit con núcleo Linux 3.0.0-1-amd64, instalado en el equipo de sobremesa indicado en la sección \S\,\ref{metodo_hardware}, como sistema operativo 
 principal para la realización del presente proyecto.
\end{description}

